\documentclass[12pt,a4paper]{report}

\usepackage{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[a4paper, left=2.5cm, right=2.5cm, top=2.5cm, bottom=2.5cm, headsep=0.3cm ]{geometry} 
\usepackage{arydshln}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{multicol}
\usepackage{color}
\usepackage{upquote}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{bold-extra}
\usepackage{float}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[bottom]{footmisc}
\usepackage[font={it}]{caption}

\setcounter{secnumdepth}{2}
\setcounter{tocdepth}{1}
\setlength\parindent{1cm}

% modyfikacja \chapter
\titleformat{\chapter}
{\normalfont\fontsize{16}{15}\bfseries}{\thechapter.}{1em}{}

\titleformat{\section}
{\normalfont\fontsize{14}{15}\bfseries}{\thesection.}{1em}{}

\titleformat{\subsection}
{\normalfont\fontsize{12}{15}\bfseries}{\thesubsection.}{1em}{}

%\makeatletter 
%\renewcommand{\thefigure}{\@arabic\c@figure}
%\makeatother

\definecolor{lightgray}{rgb}{.9, .9, .9}
\definecolor{darkgray}{rgb}{.4, .4, .4}
\definecolor{purple}{rgb}{0.65, 0.12, 0.82}
\def\bibname{LITERATURA}%

\renewcommand*{\figurename}{Rys.} 
\lstdefinelanguage{JavaScript}{
	keywords={typeof, new, true, false, catch, function, return, null, catch, switch, var, if, in, while, do, else, case, break},
	keywordstyle=\color{blue!60!black}\bfseries,
	ndkeywords={class, export, boolean, throw, implements, import, this},
	ndkeywordstyle=\color{darkgray}\bfseries,
	identifierstyle=\color{black},
	sensitive=false,
	comment=[l]{//},
	morecomment=[s]{/*}{*/},
	commentstyle=\color{purple}\ttfamily,
	stringstyle=\color{red!80!black}\ttfamily,
	morestring=[b]',
	morestring=[b]"}

\lstset{
	language=JavaScript,
	%backgroundcolor=\color{lightgray},
	extendedchars=true,
	basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
	showstringspaces=false,
	showspaces=false,
	numbers=right,
	numberstyle=\tiny,
	%numberstyle=\footnotesize\ttfamily,
	numbersep=6pt,
	tabsize=1,
	breaklines=true,
	showtabs=false,
	frame=single,
	rulecolor=\color{lightgray},
	%caption=\lstname,
	literate={\$}{{\textcolor{blue!60!black}{\$}}}1
}


% % % definicja strony tytułowej
\makeatletter
\newcommand{\linia}{\rule{\linewidth}{0.4 mm}}
\renewcommand{\maketitle}{\begin{titlepage}
		\begin{center}\Large
			\textsc{Politechnika Poznańska\\
			Wydział Elektryczny}\\
			Instytut Automatyki i Inżynierii Informatycznej\\
			\vspace{5cm}
			\LARGE \textbf{\@author}\\
				\textsc{Praca dyplomowa inżynierska}
		\end{center}
		\vspace{1cm}
		\noindent\linia
		\begin{center}
			\LARGE \textsc{\@title}
		\end{center}
		\linia
		\vspace{0.5cm}
		\begin{flushright}
			\begin{minipage}{7cm}
				\large\textit{Promotor:}\\
				 \textsc{dr inż. Andrzej Sikorski} \par
			\end{minipage}
			\vspace{5cm}
		\end{flushright}
		\vspace*{\stretch{6}}
		\begin{center}
			Poznań, marzec 2015
		\end{center}
	\end{titlepage}
	
% % % koniec strony tytułowej
}
\makeatother
\author{ADA DYŚ}
\title{Oparta na JQuery infrastruktura portalu webowego}

\begin{document}
	\maketitle	% wstaw stronę tytułową
	\chapter*{STRESZCZENIE}\label{chap:end}
	Celem niniejszej pracy dyplomowej jest zastosowanie biblioteki \textit{JQuery} do stworzenia aplikacji internetowej. Program ma służyć podróżnikom do usprawnienia wymiany informacji na temat ciekawych, ale mało popularnych miejsc. Dostęp do serwisu ma być możliwy z urządzeń stacjonarnych i mobilnych (tablety) za pośrednictwem przeglądarki internetowej.
	\par Praca dyplomowa składa się z opisu istniejących rozwiązań dotyczących tematu oraz szczegółowo przedstawia projekt inżynierski i etapy jego powstawania. Zawierają się w niej informacje dotyczące wyboru tematu, przeznaczenie systemu i specyfikacja wymagań. Wszystkie technologie i narzędzie wykorzystane w pracy zostały w niej opisane. Przygotowano również liczne schematy obrazujące działanie systemu. Wyjaśniono też przykładowe funkcje programu oraz przedstawiono testy ich działania. W pracy znajduje się także ilustrowana instrukcja dla korzystających z systemu. Informacje wykorzystane w niniejszej pracy pochodzą ze źródeł podanych w rozdziale \textit{Literatura} oraz z wiedzy zdobytej przez autora w trakcie studiów na Politechnice Poznańskiej.	

	\begingroup
	\let\clearpage\relax
	\chapter*{ABSTRACT}\label{chap:end}
	The purpose of this thesis is the use of \textit{JQuery} library for creating a web application. The software should allow the travellers to share their knowledge about interesting and unique places in convenient way. Access to the web service should be possible from a browser installed on devices like PC, notebooks and tablets.
	\par The thesis consist of existing solutions description. It shows the details of the project and the successive stages of development. The thesis contains justification of the choosen topic, a purpose of the system and requirements specification. All technologies used in this thesis was described. The author prepared many diagrams of the system. Selected code examples was explained and some tests was performed. The thesis comprises an ilustrated manual for users. Informations used in this paper are derived from listed literature and from the knowledge gained by the author during studies on Poznan University of Technology.
	\endgroup
	
	\tableofcontents	 
	\chapter{WSTĘP}
		W rozdziale tym opisano podejścia stosowane przy budowie aplikacji internetowych i dokonano przeglądu serwisów o tematyce podróżniczej. Ponadto przedstawiony został cel i zakres pracy oraz wyjaśnienie przyczyn wyboru tematu.
		\section{Aplikacje internetowe}
		Aplikacje WWW w większości przypadków budowane są jako środowiska komponentowe. Poszczególne komponenty odpowiadają za kroki procesów biznesowych oraz za funkcje systemowe. Najczęściej przy tworzeniu aplikacji internetowych stosuje się dwa podejścia do separacji funkcji systemowych:
		\begin{enumerate}
			\item Architektura 4-warstwowa
			\\Zdefiniowane są w niej cztery warstwy: klienta, logiki prezentacji,
			logiki biznesowej oraz danych. Komponenty w tej architekturze dzielą się na dwie grupy: logikę aplikacji i logikę biznesową. Pierwsza z nich odpowiada za przyjmowanie żądań \textit{HTTP}, wywoływanie funkcji komponentów z drugiej grupy, generowanie dynamicznych dokumentów i wypełnianie danymi. Natomiast logika biznesowa realizuje procesy biznesowe i przeprowadza komunikację z bazą danych.  
			
			\item Architektura \textit{Model-View-Contoller} 
			\\Architektura \textit{MVC} zakłada podział komponentów na trzy grupy: sterujące, prezentacji i modelu. Zadaniem komponentów prezentacji jest generowanie dokumentów dynamicznych i wypełnianie ich danymi przekazywanymi przez komponenty modelu. Komponenty modelu związane są z realizacją procesów biznesowych i komunikacją z bazą danych. Przeznaczeniem komponentów sterujących jest przyjmowanie żądań \textit{HTTP} od klientów i koordynacja ich obsługi (wywoływanie funkcji komponentów modelu i prezentacji) \cite{Wazniak}.
		\end{enumerate}
		\par Wśród serwerowych technologii wykorzystywanych do tworzenia aplikacji wyróżniają się: \textit{ASP.NET}, Java, \textit{Ruby on Rails}, \textit{Python}, \textit{Node.js} oraz \textit{PHP}. W niniejszej pracy programy znajdujące się na serwerze zostały napisane w ostatnim z wymienionych. Architektura aplikacji jest wzorowana na \textit{MVC}, jednak nie spełnia wszystkich jej wymagań. 
		\\
		\par			
		Rozwiązania dotyczące tematyki aplikacji - portale podróżnicze - zawierają przede wszystkim informacje przydatne ,,miejskiemu'' turyście, takie jak muzea, hotele, pomniki, itp. Poza tym portale te nie zawsze udostępniają mapę z punktami zaznaczonymi przez użytkowników, na co autor pracy kładzie największy nacisk.
		\par
		Główna inspiracja do stworzenia aplikacji to usługa \textit{Moje Mapy}\footnote{https://www.google.pl/maps/mm}, udostępniana przez \textit{Google}. Na rysunku nr 1.1 przedstawiono przykład utworzonej mapy. Pozwala ona na zaznaczanie przez użytkownika punktów i szlaków. Aplikacja udostępnia szeroki wybór narzędzi, pozwalających na scharakteryzowanie zaznaczonych miejsc, w tym automatyczne pobieranie informacji o punkcie na podstawie lokalizacji. W aplikacji Wagabunda zastosowano podobne narzędzia i dodatkowo wprowadzono funkcję wyświetlającą na jednej mapie punkty dodane przez każdego z zarejestrowanych użytkowników.
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=12cm]{mojemapy}
			\caption[Baza]{Moje Mapy Google, mapa użytkownika}
			\label{mojamapa}
		\end{figure}
		Internet oferuje wiele serwisów przeznaczonych dla podróżników, takich jak np. popularny na skalę światową \textit{Tripadvisor}\footnote{http://www.tripadvisor.com/}, czy polski \textit{Kolumber}\footnote{http://kolumber.pl/}. Niemal wszystkie oferują szeroki zakres usług wybiegających poza potrzeby tzw. \textit{,,backpackera''}. Należą do nich: wyszukiwarka hoteli, lotów, restauracji, przewodniki, rankingi etc. Jest to czynnik zniechęcający ceniących sobie minimalizm podróżników do korzystania z witryny. Autor nie znalazł także wśród podróżniczych serwisów, takich, w których użytkownicy mogliby dodawać miejsca do bazy i jednocześnie inni mieliby do nich dostęp na współdzielonej mapie. Zwykle lokacje pokazywane są na osobnych mapach dla każdego z punktów.	
		\section{Cel i zakres pracy}	
		\indent Celem niniejszej pracy dyplomowej jest stworzenie aplikacji internetowej bazującej ja bibliotece \textit{JQuery}. Interfejs użytkownika ma być dostępny przez przeglądarkę internetową, a jego wygląd i układ powinien automatycznie dostosowywać się do rozmiaru okna urządzenia, na którym jest wyświetlany. Głównym elementem aplikacji ma być mapa z~zaznaczonymi przez użytkowników miejscami.
		
		\pagebreak
		
		\noindent Zakres pracy obejmuje następujące zagadnienia:
		\begin{enumerate}
			\item Specyfikacja wymagań dla aplikacji realizującej funkcje portalu webowego.
			\item Zapewnienie zgodności z \textit{RWD} poprzez wykorzystanie \textit{Bootstrap}.
			\item Implementacja z wykorzystaniem \textit{jQuery} oraz \textit{jQueryUI}.
			\item Instalacja i rozmieszczenie na platformie \textit{EasyPHP}.
			\item Integracja z usługą \textit{Google Maps}.
			\item Plan i implementacja testów z wykorzystaniem \textit{FireBug}.
		\end{enumerate}
		\section{Uzasadnienie wyboru tematu} %wyjaśnić frontend
		Temat pracy dyplomowej został wybrany ze względu na chęć autora do poznania jednej z najczęściej wykorzystywanych bibliotek służących tworzeniu dynamicznych stron internetowych. Zagadnienie to jest częścią ogólnie pojętego \textit{front-endu}, z którym autor wiąże swoją przyszłą karierę zawodową.
		\par
		Tematyka samego portalu dotyczy zainteresowań autora. Wśród nich znajdują się podróże, szczególnie takie, których celem są obiekty i miejsca nie zaliczające się do atrakcji typowo turystycznych. Serwis ma służyć ludziom o podobnych preferencjach. 
							 
	 
\chapter{ZAŁOŻENIA PROJEKTOWE}
	Rozdział zawiera opis przeznaczenia aplikacji, charakterystykę użytkownika oraz  wymagania programu.
	\section{Cele aplikacji}
		Celem portalu jest usprawnienie wymiany informacji o interesujących obiektach wśród podróżników. Użytkownicy mają mieć możliwość dzielenia się informacjami dotyczącymi ciekawych miejsc poprzez zaznaczanie i wyszukiwanie ich na ogólnodostępnej mapie.
	\section{Profil użytkownika}
		Aplikacja przeznaczona jest dla osób w wieku ok. 18-35 lat, potrafiących obsługiwać komputer i korzystać z Internetu. Serwis ma służyć podróżnikom wyjeżdżającym na własną rękę w miejsca, które nie są powszechnie uznawane za atrakcje turystyczne. Użytkownika portalu można określić jako tzw. \textit{,,backpackera''}, scharakteryzowanego przez szwedzką dziennikarkę i pisarkę\footnote{Jennie Dielemans, \textit{Witajcie w raju. Reportaże o przemyśle turystycznym.}} w następujący sposób:
		\begin{quote}
			,,Backpackerów można poznać po doborze miejsc noclegowych (schroniska, a nie hotele), środków transportu (komunikacja publiczna, a nie transfer), długości wakacji (miesiące) i wielkości budżetu (mały).''
		\end{quote}
	\section{Wymagania projektu}
		\subsection {Wymagania funkcjonalne}
		Serwis powinien umożliwiać użytkownikowi różne akcje w zależności od przysługujących mu uprawnień:		 
		\begin{enumerate}
			\item Użytkownik niezalogowany:
					\begin{enumerate}
						\item przeglądanie ogólnodostępnej mapy z punktami,
						\item wyszukiwanie na mapie miejsca wybranego z listy rozwijalnej,
						\item Wyświetlanie informacji o miejscu,
						\item czytanie komentarzy wystawionych poszczególnym miejscom,
						\item przeglądanie zdjęć przypisanych wybranej lokacji,
						\item rejestracja w serwisie,
						\item zalogowanie się do serwisu.
					\end{enumerate}
			\item Użytkownik zalogowany:
					\begin{enumerate}
						\item wszystkie funkcje niezalogowanego użytkownika,
						\item komentowanie miejsc umieszczonych na mapie ogólnej,
						\item dodawanie nowych miejsc (z opisem i zdjęciami),
						\item wyświetlanie mapy i listy z dodanymi przez siebie miejscami,
						\item dodawanie punktów innych użytkowników do osobistego schowka.
					\end{enumerate}
			\item Administrator:
			\begin{enumerate}
				\item usuwanie miejsc,
				\item wyświetlanie informacji o zarejestrowanych użytkownikach,
				\item usuwanie użytkowników.
			\end{enumerate}
		\end{enumerate}
	
		\subsection {Wymagania niefunkcjonalne}
			W przypadku korzystania z serwisu \textit{online} wymagana jest jedna nowoczesnych przeglądarek internetowych obsługujących JavaScript oraz HTML5: Chrome 41, Firefox 36, Internet Explorer 11, Opera 27. Stronę najlepiej wyświetlać na urządzeniach nie mniejszych niż tablety.
			\par
			Do uruchomienia aplikacji na serwerze lokalnym konieczne jest zainstalowanie serwera \textit{Apache} w wersji co najmniej 2.4.7, interpretatora \textit{PHP} 5.5.8 oraz serwera baz danych \textit{MySQL} 5.6.15. Także w tym przypadku konieczne jest połączenie z siecią Internet - \textit{Google} nie zezwala na przechowywanie map \textit{offline}.
		
\chapter{DOKUMENTACJA PROJEKTOWA}
		Rozdział ten poświęcony jest technologiom i narzędziom wykorzystanym do stworzenia aplikacji. 
		\section{Technologie wykorzystane w pracy dyplomowej}	

		\subsection{Działające po stronie klienta}	
		\subsubsection {Javascript, JQuery, JQuery UI}
		\textit{JavaScript} to, podobnie jak \textit{PHP}, skryptowy język programowania dołączany do kodu \textit{HTML} lub umieszczany w osobnych plikach. Za jego pomocą można modyfikować zawartość strony WWW bez zmiany zawartości plików na serwerze. JavaScript odpowiada między innymi za reakcje na zdarzenia myszy i klawiatury, takie jak kliknięcia na przyciski i inne elementy strony internetowej. Daje możliwość zmiany ich wyglądu, dodania animacji, wyświetlenia okien informacyjnych. Może być użyty do wstępnej walidacji zawartości formularzy przed wysłaniem ich na serwer. Język ten zawiera wszystkie cechy świadczące o jego pełnowartościowości, czyli można definiować w nim zmienne, funkcje, używać tablic i pętli, dokonywać skomplikowanych obliczeń i wizualizować otrzymane rezultaty bez przeładowania strony.
		\par
		W celu ujrzenia efektów działania skryptów należy wyświetlić stronę w przeglądarce z uruchomioną obsługą \textit{JavaScriptu}.
		\\			
		\par			
		\textit{JQuery} jest biblioteką języka \textit{JavaScript}, napisaną w 2006 przez Johna Resiga jako projekt \textit{open source}. Została stworzona w celu usprawnienia tworzenia oraz rozszerzania interaktywności i przydatności stron. \textit{JQuery} pozwala na wszystko, co jest możliwe przy budowie własnego interfejsu \textit{API} języka \textit{JavaScript}, jednak w zdecydowanie przystępniejszy dla programisty sposób.\cite{Rutter}
		\par
		Do podstawowych cech omawianej biblioteki należą: 
		\begin{enumerate}
			\item obsługa zdarzeń związanych z klawiaturą, myszą oraz interakcje użytkownika;
			\item efekty takie jak wyświetlanie, ukrywanie, przesuwanie, znikanie;
			\item animacje pozwalające na przemieszczanie elementów z wykorzystaniem kaskadowych arkuszy stylów i efektów wbudowanych;
			\item zastosowanie metod technologii \textit{Ajax};
			\item modyfikacje modelu \textit{DOM}(ang. \textit{Document Object Model});
			\item modyfikacje stylów \textit{CSS};
			\item prostsze interfejsy dla najczęściej używanych funkcji \textit{JavaScriptu};
			\item wykrywanie przeglądarek za pomocą programów narzędziowych. 
		\end{enumerate}
		\par
		\textit{JQuery} charakteryzuje się zwięzłością kodu i łatwą do zrozumienia składnią. Dołącza się ją do kodu \textit{HTML} w znacznikach skryptu, w sekcji head lub na końcu sekcji body.  Najbardziej znaczącymi funkcjami biblioteki są: 
		\begin{enumerate}
			\item Mechanizm selektorów.
			\newline
			Selektory są obsługiwane przez mechanizm selektorów \textit{Sizzle}. W \textit{JQuery} stanowią one wyrażenia łańcuchowe klasyfikujące grupy lub pojedyncze elementy modelu \textit{DOM}. Użycie selektora skutkuje automatycznym wykonaniem pętli dla wszystkich węzłów modelu \textit{DOM}. Wynik instrukcji nazywa się zbiorem dopasowanym, który staje się obiektem i jest gotowe do wykonywania na nim metod.
			\newline
			Sposób użycia selektora:
			
			
			\begin{lstlisting}
			JQuery('seklektor').metoda()
			\end{lstlisting}
			
			lub równoważny:
			\begin{lstlisting}
			$('seklektor').metoda()
			\end{lstlisting}
			\item Łączenie metod w łańcuchy.
			\\
			Metody wykonywane na obiektach można łączyć za pomocą operatora kropki. Przykład:
			\begin{lstlisting}
			$('#obiekt').css('color','yellow').hide('slow').show(3000);
			\end{lstlisting}
		\end{enumerate} 
		\par
		Pierwsza z nich skraca kod potrzebny do pobierania elementów witryny, natomiast druga sprawia, że staje się on przejrzysty. Bardzo istotną zaletą \textit{JQuery} jest także zniesienie konieczności pisania różnego kodu \textit{JavaScript} dla różnych przeglądarek.
		\textit{JQuery} udostępnia ponadto funkcje, które znacznie upraszczają kod potrzebny do komunikacji z serwerem z użyciem \textit{Ajax-a}.
		\\
		\par
		Oprócz podstawowej biblioteki JQuery istnieje oficjalna biblioteka interfejsu użytkownika  \textit{JQuery UI}. Składa się ona głównie z widżetów i interakcji - funkcjonalnych skryptów ułatwiających realizację takich zadań jak np. przeciąganie i upuszczanie elementów. Widżety, które autor wykorzystał w części projektowej pracy dyplomowej to \textit{Dialog} oraz \textit{Menu}. Ich implementacja w aplikacji pozwoliła niewielkim nakładem pracy znacznie zwiększyć komfort korzystania ze strony. Wszystkie widżety posiadają rozbudowany interfejs \textit{API} składający się z opcji, zdarzeń i metod \cite{Rutter}. 
		\par
		Na oficjalnej stronie projektu\footnote{www.jqueryui.com} znajduje się jego obszerna dokumentacja oraz narzędzia pozwalające na tworzenie stylów i kompozycji oraz dostosowanie komponentów do własnych potrzeb.
		%todo PHP i jQuery Receptury - Helion 2011 - Gliwice - Vijay Joshi - 978-83-246-3350-0 			
				% TODO JAVASCRIPT i PHP dla pasjonatów -- Rafał Strychalski -- Wyd. NAKOM Poznań 2012 -- isbn 978-83-89529-87-9 		
	
		\subsubsection {HTML5} 
		% todo HTML5 Nieoficjalny podręcznik - 2012 helion S.A. - Matthew MacDonald - O'REILLY - 978-83-246-3948-9				
		\textit{HTML5} jest następcą języka \textit{HTML}, umożliwiającego pisanie stron internetowych. Powstał w odpowiedzi na wprowadzenie przez \textit{W3C} (ang. \textit{World Wide Web Consortium}) standardu \textit{XHTML} (a potem \textit{XHTML 2}), który miał zająć miejsce HTML-u.  Nie spełnił on jednak oczekiwań programistów i projektantów stron internetowych. Zbyt rygorystycze zasady obowiązujące w dokumentach \textit{XHTML} oraz brak takich funkcji jak "współpraca z narzędziami \textit{XML}, ułatwione przetwarzanie stron dla zautomatyzowanych programów, konwersja na platformy mobilne czy rozszerzalność
		samego języka \textit{XHTML}" były przyczyną poszukiwania innego rozwiązania.
		\par
		Około 2004 roku zaczął powstawać standard \textit{HTML 5}, który skupia się na "wprowadzeniu do \textit{HTML-u} pożądanych przez twórców stron opcji i właściwości". Twórcy książki\cite{MacDonald} tak wyjaśniają jego nazwę:
		\begin{quote}			
		,,Cyfra 5 w nazwie \textit{HTML5} ma znaczyć, że standard ten jest bezpośrednią kontynuacją \textit{HTML-u}
		(\textit{HTML 4.01} poprzedza \textit{XHTML}). Oczywiście, nie jest to do końca zgodne z prawdą, ponieważ \textit{HTML5}
		obsługuje wszystkie rozwiązania wprowadzone w ostatniej dekadzie od czasu pojawienia się \textit{HTML 4.01},
		włącznie z typową dla \textit{XHTML-u} składnią (której można, ale nie trzeba używać) oraz większość innowacji
		\textit{JavaScriptu}. Jednak nazwa podkreśla właściwe przesłanie:\textit{ HTML5} może wspierać konwencje \textit{XHTML-u},
		lecz będzie narzucał zasady języka \textit{HTML}.'' 
		\end{quote}
		Główne cechy \textit{HTML5} to:				
		\begin{enumerate}
			\item nowe elementy semantyczne,
			\item nowe, ulepszone komponenty formularzy, 
			\item obsługa plików audio i wideo,
			\item komponent \textit{canvas} służący do rysowania przy użyciu \textit{JavaScriptu}.
		\end{enumerate}
		\par \textit{HTML5} posiada powiązania z innymi technologiami, czasem błędnie określanymi jako część standardu - \textit{CSS3} i \textit{geolocation}. 
		\par
		\textit {HTML5} jest wciąż rozszerzanym językiem, czego skutkiem jest niepełna obsługa niektórych właściwości standardu przez przeglądarki. Zapewnia on jednak całkowitą kompatybilność wsteczną.	

		\subsubsection {Google Maps API, jQuery UI Map}
		Narzędzie \textit{Google Maps API} udostępnione przez \textit{Google} pozwala na umieszczanie map Google na stronach internetowych oraz modyfikowanie ich zgodnie z indywidualnymi potrzebami. Jeden z interfejsów, wykorzystywany w niniejszej pracy, przeznaczony jest dla programistów JavaScript.
		\par
		\textit{Interfejs Google Maps API} w odróżnieniu od wersji \textit{Google Maps API for Work} jest usługą bezpłatną, pod warunkiem, że używa się jej w aplikacjach niekomercyjnych, liczba wyświetleń mapy na stronie nie przekracza 25000. Korzystanie z narzędzia w trybie wolnym od opłat wiąże się również z pewnymi ograniczeniami dotyczącymi usług sieciowych. Na przykład limit żądań dla usługi sieciowej \textit{Geokodowanie} wynosi 2500 dziennie.
		\par
		Interfejs ma postać skryptu, który dołącza się do witryny w następujący sposób:
		\begin{lstlisting}
		<script src="http://maps.google.cn/maps/api/js?parametr=wartosc"
			type="text/javascript">
		</script>
		\end{lstlisting}
		gdzie parametrami mogą być: \textit{language} (wybór języka), \textit{region} (wybór regionu), \textit{sensor} (korzystanie z sygnału \textit{GPS}), \textit{key} (m.in. do kontrolowania wyświetleń mapy) i \textit{v} (wersja API).
		\par
		W celu wyświetlenia mapy należy utworzyć blokowy element HTML (div), w którym będzie się ona znajdować, i zainicjować mapę. Można tego dokonać bezpośrednio w~JavaScripcie:
		\begin{lstlisting}
		var mapa = new google.maps.Map(document.getElementById("map_canvas"), opcjeMapy); 
		\end{lstlisting}
		lub korzystając z wtyczki do biblioteki \textit{JQuery} - \textit{jQuery UI Map}: 
		\begin{lstlisting}
		$('#map_canvas').gmap();
		\end{lstlisting}
		\par
		W pracy zastosowano drugi sposób z wyżej wymienionych. Dzięki temu, kod programu jest stosunkowo krótki, a funkcje odpowiadające za modyfikacje mapy - bardziej czytelne. Wygoda programisty okupiona jest kosztem spadku wydajności. Wyniki analizy porównawczej\footnote{http://jquery-ui-map.googlecode.com/svn/trunk/demos/benchmark.html}, przeprowadzonej przez twórców wtyczki, ukazują znacznie krótszy czas oczekiwania na dane przy stosowania \textit{Google Maps API} bez pośrednictwa \textit{JQuery}.\\
		\\
		Wśród najważniejszych metod udostępnianych przez interfejs znajdują się:
		\begin{itemize}
			\item ustawienie współrzędnych dla widoku mapy,
			\item przybliżanie bądź oddalanie (\textit{zoom}),
			\item dodawanie znaczników i ich opisów na mapie,
			\item rysowanie łamanych, wielokątów i okręgów,
			\item geokodowanie (wyszukiwanie lokalizacji na mapie według adresów lub wyszukiwanie adresu dla danej lokalizacji, przy wykorzystaniu globalnej bazy adresów),
			\item przechwytywanie zdarzeń, np. podwójne kliknięcie prawego przycisku myszy, przeciąganie znaczników.
		\end{itemize} 
		\par
		\noindent Dokładny opis \textit{Google Maps API} znajduje się w obszernej dokumentacji \cite{Gmaps}.
		\subsubsection {Ajax}
		Termin \textit{Ajax} to akronim od zwrotu \textit{Asynchronous JavaScript and XML} -  asynchroniczny \textit{JavaScript} i \textit{XML}. Technologia ta służy do wykonywanie żądań do serwera w~sposób niewidoczny dla użytkownika. Mogą one np. pobierać zbiory danych do wyświetlenia, przeprowadzać proces uwierzytelniania i autoryzacji lub aktualizacji zawartości bazy danych. Niezbędna do tego jest komunikacja \textit{JavaSctiptu} z kodem działającym po~stronie serwera, co zostało w schematyczny sposób przedstawiona na rysunku nr 3.1. Proces odbywa się z użyciem protokołu \textit{HTTP (Hypertext Transfer Protocol)} \cite{Ullman}.
					\begin{figure}[H]
						\centering
						\includegraphics[width=14cm]{ajax}				
						\caption[Ajax]{Schemat przedstawiający komunikację między przeglądarką a serwerem z wykorzystaniem \textit{Ajax}.}
					\end{figure}
		\noindent Komunikacja z serwerem sieciowym składa się z pięciu głównych kroków:
		\begin{enumerate}
			\item Utworzenie obiektu \textit{XHR (XMLHttpRequest)}.\\
			W JavaScripcie odpowiedzialna za to instrukcja ma następującą postać:
			\begin{lstlisting}
			var newXHR = new XMLHttpRequest();
			\end{lstlisting}
			\item Określenie rodzaju przesyłanych danych i ich docelowej lokalizacji przy wykonaniu metody \texttt{open()} na obiekcie. \textit{XHR}
			\item Utworzenie funkcji przeznaczonej do obsługi pobranych danych.
			\item Wysłanie żądania:
				\begin{lstlisting}
				newXHR.send(dane);
				\end{lstlisting}
			\item Pobranie odpowiedzi i obsłużenie jej przy pomocy funkcji utworzonej w kroku nr 3.
		\end{enumerate}

			\indent Ich realizacja jest utrudniona, ze względu na brak zgodności między przeglądarkami. Z tego względu skorzystano ze wsparcia, które jest oferowane przez \textit{JQuery}. Biblioteka upraszcza tworzenie żądań, pozwalając programiście skupić się na trzecim kroku z powyższej listy.
			\par
			Podstawowa funkcja JQuery, dotycząca \textit{Ajaxa} to \texttt{load()}. Służy ona do wczytania pliku \textit{HTML} do określonego elementu strony. Element źródłowy może zostać pobrany przy użyciu selektora \textit{JQuery} tak, jak na poniższym przykładzie:
				\begin{lstlisting}
				$('#nowosci').load('dzisiejsze_nowiny.html');
				\end{lstlisting}	
			\par		
			Użycie funkcji \texttt{get()} oraz \texttt{post()} pozwala na pobranie danych, które nie są kodem \textit{HTML}. Mogą mieć format \textit{XML}, \textit{JSON} lub być zwykłym tekstem. Przed dodaniem ich do strony należy je przetworzyć. Składnia wymienionych metod na następującą postać:
				\begin{lstlisting}
				$.get(url, data, callback);
				/* lub */
				$.post(url, data, callback);
				\end{lstlisting}
			gdzie \texttt{url} to ścieżka do skryptu (np. \textit{logowanie.php}) przetwarzającego dane po stronie serwera, \texttt{data} - dane przesyłane na serwer, a \texttt{callback} - funkcja przetwarzająca zwrócone dane. Biblioteka przewiduje również potrzebę reakcji na błędy związane z komunikacją z~serwerem. W tym celu zdefinowano funkcję \texttt{error()}. \cite{McFarland}
		\subsubsection {CSS3}
			\textit{CSS (Cascading Style Sheets)} to język, który służy do opisu sposobu prezentacji strony internetowej w przeglądarce. Ty samym pozwala oddzielić zawartość merytoryczną dokumentu od sposobu jego wyświetlania. Pozwala też na dostosowanie wyglądu strony do aktualnej wielkości ekranu.
			\par
			Kaskadowe arkusze stylów składają się z reguł, odnoszących się do wybranych elementów modelu \textit{DOM}. Definicja reguły ma następującą postać:
				\begin{lstlisting}
				selektor {
					wlasciwosc: wartosc;
					...
				}			
				/* np.: */
				header {
					color: blue;
					margin: 20px 0 20px 0;
				}
				
				\end{lstlisting}
			\par
			\texttt{Selektor} definiuje do jakiego elementu stosowana jest dana reguła, a \texttt{właściwość} - to modyfikowana cecha elementu, do której zostaje przypisana wybrana \texttt{wartość}. Reguły można dołączać do dokumentu w postaci zewnętrznych arkuszy (plików z rozszerzeniem~\textit{.css}), wpisywać do nagłówka \texttt{<head></head>} lub bezpośrednio do znacznika.
			\par
			Najnowyszą wersją \textit{CSS} jest \textit{CSS3}. Został on podzielony na wiele modułów dotyczących różnych zagadnień (np. animacji, selektorów a nawet transformacji 2D/3D). Moduły są na różnym etapie rozwoju i na razie tylko cześć z nich została oficjalnie zatwierdzona przez organizację \textit{W3C}. Mimo niepełnej specyfikacji standardu najnowsze wersje przeglądarek rozpoznają wiele nowych własności. Są wśród nich:
			\begin{itemize}
				\item zaokrąglanie rogów elementów (\texttt{border-radius}),
				\item stosowanie gradientów (np.: \texttt{radial-gradient}),
				\item nowe selektory (np.: \texttt{li:first-child}),
				\item cieniowanie tekstu i obiektów (\texttt{text-shadow, box-shadow}),
				\item używanie czcionek udostępnianych w Internecie oraz własnych,
				\item ustawianie przezroczystości dla użytych kolorów,
				\item wprowadzenie płynnych przejść \cite{Kobusinski}.
			\end{itemize} 
		\subsubsection {Bootstrap}
		\textit{Bootstrap} to platforma programistyczna typu front-end do tworzenia responsywnych, mobilnych stron internetowych. Została stworzona przez dwóch pracowników \textit{Twittera}\footnote{https://twitter.com}. Produkt jest projektem \textit{open source}. Jego najnowsza wersja \textit{Bootstrap 3} wprowadza ulepszenia związane z wyświetlaniem stron na urządzeniach przenośnych \cite{Bootstrap}.
		\par
		\textit \textit{Framework} ten jest systemem szkieletowym, dzięki któremu można tworzyć interaktywne witryny oraz interfejsy aplikacji internetowych. Składa się on z arkuszy stylów i wtyczek do \textit{JQuery}. Główną cechą \textit{Bootstrapa} jest użycie siatki składającej się z~dwunastu kolumn, w której umieszcza się właściwą treść strony. Podejście to znacznie ułatwia programiście tworzenie skalowalnych witryn. Wśród możliwości systemu wymagających użycia \textit{JavaScriptu} są m.in. komponent nawigacji i służący do tworzenia dynamicznych prezentacji \textit{Carousel} \cite{Firdaus}.
		\subsection{Działające po stronie serwera}										
		\subsubsection {PHP} 
		\textit{PHP} jest interpretowanym językiem skryptowym. Stosuje się go przy projektowaniu stron internetowych przede wszystkim wtedy, gdy pojawia się potrzeba zmiany zawartości plików na serwerze. Umożliwia on zarówno zapisywanie i odczytywanie danych z plików jaki i z bazy danych. Programy napisane w \textit{PHP} uruchamiają się po umieszczeniu ich na~serwerze obsługującym ten język. Można je umieszczać w specjalnie utworzonych plikach z rozszerzeniem \textit{.php} lub wewnątrz kodu \textit{HTML}. W przeciwieństwie do znaczników \textit{HTML} - nie będą one widoczne po wyświetleniu strony w przeglądarce. Dzięki temu, że~kod jest ukryty, programista może umieścić na tworzonej stronie np.: hasła, skrypt logowania, a także funkcje dokonujące obliczeń i działań, których rezultaty można wyświetlić w \textit{HTMLu}.  
		\newline
		\newline
		PHP pozwala:				
		\begin{enumerate}
			\item wprowadzać, odczytywać, modyfikować i usuwać informacje z bazy danych;
			\item tworzyć, modyfikować, odczytywać i usuwać pliki z serwera;
			\item wymieniać dane między serwerem a stroną przy użyciu tablic \textit{GET} oraz \textit{POST}; 
			\item tworzyć linki do stron, zawierające parametry;
			\item korzystać z ciasteczek (\textit{cookies}) w urządzeniu użytkownika;
			\item stosować liczne wbudowane funkcje.
		\end{enumerate}
		\par
		Podobnie jak w wielu językach programowania, \textit{PHP} umożliwia korzystanie~ze zmiennych, operatorów, pętli, tablic i komentarzy. Możliwe jest też tworzenie własnych funkcji oraz stosowanie wbudowanych (np. funkcja mail do wysyłania poczty internetowej). Twórcy \textit{PHP} zadbali również o to, żeby zaawansowani programiści mogli operować na obiektach i klasach.
		\par
		Wadą skryptów \textit{PHP} jest niewątpliwie konieczność odświeżania strony internetowej w celu zobaczenia efektów działania kodu. Sposobem na zwiększenie dynamizmu może być dodatkowo zastosowanie instrukcji napisanych w języku \textit{JavaScript} \cite{Strychalski}.
	
		\subsubsection {MySQL} %(nie FireBase) 
		Początkowo w pracy planowane było użycie bazy \textit{Firebird}. Jednak w porozumieniu z promotorem, zdecydowano o zastosowaniu \textit{MySQL}. Przyczyną zmiany jest brak darmowego hostingu baz danych \textit{Firebird} w Internecie, co było niezbędne do przeprowadzenia testów wśród potencjalnych użytkowników. Ponadto autor zauważył, że znajomość systemu \textit{MySQL} jest bardziej pożądana na rynku pracy niż \textit{Firebird}.
		\par
		\textit{MySQL} to system zarządzania relacyjnymi bazami danych, który jest rozwijany i obsługiwany przez firmę \textit{MySQL AB} oraz rozpowszechniany na zasadach licencji \textit{GPL} (Powszechna Licencja Publiczna \textit{GNU}) lub komercyjnie. Przedrostek \textit{My} w nazwie systemu pochodzi od imienia córki współzałożyciela firmy\footnote{http://dev.mysql.com/doc/refman/5.1/en/history.html}, natomiast skrót \textit{SQL} rozwija się jako \textit{Structured Query Language} (strukturalny język zapytań).
		\\
		\\
		Do najważniejszych cech oprogramowania należą:
		\begin{itemize}
			\item przenośność,
			\item stabilność,
			\item szybkość działania,
			\item wieloplatformowość,
			\item bezpieczeństwo,
			\item lokalizacja \cite{Dubois}.
		\end{itemize}
		\vspace{0,7cm}
		\par
		Poniżej znajduje się przykład prostego zapytania \textit{MySQL}, pobierającego wszystkie dane o miejscu dodanym przez użytkownika o identyfikatorze równym 20 oraz jego wynik na rysunku nr 3.2:
		\begin{lstlisting}[language=SQL]
			SELECT * FROM places WHERE userID=20
		\end{lstlisting}
					\begin{figure}[H]
						\centering
						\includegraphics[width=14cm]{mysql}
						\caption{Wynik zapytania MySQL}
					\end{figure}
		\par
		Do zarządzania bazą danych wykorzystano narzędzie \textit{PHPMyAdmin}. Umożliwia ono wykonywanie podstawowych operacji z poziomu przeglądarki internetowej, w graficznym środowisku. Produkt również jest udostępniany na licencji \textit{GPL}.
		
					
		\pagebreak
		\section {Narzędzia programistyczne}
		\begin{enumerate}
			\item \textit{Windows 7 64-bit} (licencja komercyjna)\\
				System operacyjny.
			\item \textit{JetBrains PhpStorm} 8.0.3 (licencja akademicka)\\
					Środowisko programistyczne dla języków wykorzystanych przy tworzeniu aplikacji.
			\item \textit{EasyPHP DevServer} 14.1 (licencja \textit{GPL})\\
					Środowisko \textit{WAMP} zawierające serwer baz danych \textit{MySQL}, serwer \textit{Apache}, interpreter \textit{PHP} oraz interfejs graficzny \textit{PHPMyAdmin} dla baz danych.
			\item \textit{Firebug} 2.0.8 (licencja \textit{BSD})\\
					Narzędzie do debugowania kodu \textit{JavaScript} na stronach internetowych.
		\end{enumerate}			
	\chapter{IMPLEMENTACJA}
	\section{Architektura systemu}
	\noindent Środowisko systemowe składa się z zestawu:
	\begin{enumerate}
		\item baza danych \textit{MySQL},
		\item serwer \textit{Apache},
		\item interpreter języka \textit{PHP}.	
	\end{enumerate}	
	
	\vspace{0,7cm}
	\par Schemat powiązań między elementami środowiska został przedstawiony na rysunku~4.1. Pokazuje on również umiejscowienie interfejsu \textit{Map Google}.
	\vspace{2cm}
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=15cm]{arch}
				\caption {Architektura aplikacji}
			\end{figure}
	\pagebreak
	\section {Diagram przypadków użycia}
	Na rysunku 4.2 przedstawiono diagram przypadków użycia dla użytkownika aplikacji \textit{Wagabunda}. 
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=16cm]{uml}
			\caption[Przyp. użycia]{Przypadki użycia}
			\label{use-case}
		\end{figure}
	\section {Schemat bazy danych}
	Baza danych, której schemat został przedstawiony na rysunku nr 1, składa się z~pięciu tabel: \textit{users}, \textit{places}, \textit{personallists}, \textit{images}, \textit{comments}. Najważniejsza z nich - tabela \textit{places} - zawiera pola charakteryzujące miejsca wprowadzone przez użytkownika do aplikacji. Są to: identyfikator obiektu, identyfikator dodającego, nazwa miejsca, jego opis i~wskazówki dotyczące punktu. Dodatkowo w tabeli znajdują się dane wprowadzane automatycznie: państwo, województwo, współrzędne.
	\par
	Drugą pod względem ważności jest tabela \textit{users}. Oprócz identyfikatora użytkownika, znajduje się w niej dostępny publicznie login oraz widoczne tylko dla administratora: adres e-mail, informacja o przysługujących uprawnieniach i data rejestracji. Przechowywane w~bazie hasło ma postać zaszyfrowaną.
	\par
	Za miejsca umieszczone w podręcznym schowku odpowiada tabela \textit{personallist}, która przechowuje rekordy wiążące użytkownika z miejscem, które dodał do swojej listy.
	\par
	W tabeli \textit{images} znajdują się identyfikatory dodanych przez użytkowników obrazów oraz miejsc, których dotyczą. Są w niej również ścieżki do plików graficznych przechowywanych na serwerze. Same zdjęcia nie są umieszczane w bazie ze względów optymalizacyjnych.
	\par
	Ostatnia z tabel - \textit{comments} - zawiera treść wystawianych komentarzy i pola pozwalające określić, kto je wystawił, kiedy i na temat którego miejsca.  
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=16cm]{baza}
		\caption[Baza]{Schemat bazy danych dla aplikacji}
		\label{baza}
	\end{figure}
	\section{Fragmenty kodu}
	\subsection* {HTML}
	\begin{enumerate}
	\item W kodzie \textit{HTML} zamieszczono informacje dotyczące kodowania strony, odwołania do arkuszy stylów oraz własnych skryptów i zewnętrznych bibliotek. Poniżej znajduje się fragment pliku \textit{index.html} - strony głównej:
	\pagebreak
		\begin{lstlisting}[language=HTML]
		<!DOCTYPE html>
		<html lang="pl">
		<head>
			<meta charset="UTF-8">
			<meta name="viewport" content="width=device-width" />
			<link rel="stylesheet" href="css/bootstrap.min.css" />
			<link rel="stylesheet" href="css/style.css" />
			<link rel="stylesheet" href="css/jquery-ui.css" />
			<link rel="stylesheet" href="css/theme.css" />
			<script src="http://maps.google.com/maps/api/js?sensor=false" type="text/javascript"></script>
			<script src="js/jquery-1.11.2.min.js" type="text/javascript"></script>
			<script src="js/jquery-ui.js" type="text/javascript"></script>
			<script src="js/jquery.ui.map.full.js" type="text/javascript"></script>
			<script src="js/bootstrap.min.js" type="text/javascript"></script>
			<script src="js/place_point.js" type="text/javascript"></script>
			<title>Wagabunda</title>
		</head>		
		<body>
		[...]		
		\end{lstlisting}
		\vspace{1cm}
		\par Właściwa treść witryny została objęta znacznikami, do których przypisano klasy z \textit{Bootsrapa} (\texttt{row, col-md-x}), gwarantujące responsywność strony. Przykład:
\begin{lstlisting}[language=HTML]
<div class="row">
	<div id="list_points" class="col-md-4">
		<div id="all-list">
			<!-- punkty dodane przez uzytkownika -->
			<label for="listplace_all">Wybierz miejsce z listy lub mapy:</label>
			<select name="listplace_all" id="listplace_all"></select>
		</div>
		<div id="ajax-content">
			<!--opis punktu-->
		</div>
	</div>
	<div class="mapmargin">
		<div id="all_map_canvas" class="add-point col-md-8">
		<!-- tu bedzie mapa wszystkich punktow-->
		</div>
	</div>
</div>
\end{lstlisting}		
\pagebreak
\subsection* {JQuery}				
\item Poniższy fragment skryptu napisanego z użyciem biblioteki \textit{JQuery UI Map} odpowiada za inicjację mapy oraz naniesienie na nią znaczników punktów dodanych przez aktualnie zalogowanego użytkownika. Dane dotyczące punktów pobierane są za pośrednictwem skryptu \textit{my\_point.php}, który wykonuje odpowiednie zapytanie do bazy \textit{MySQL} i zwraca dane w formacie \textit{json}.	
	
	\begin{lstlisting}
	$('#my_map_canvas').gmap({ 
		'zoom':6,'center': new google.maps.LatLng(52.348763181988076, 19.51171875), 'callback': function() {
			$.getJSON( 'my_points.php', function(data) {
				$.each( data.markers, function(i, m) {
					var _coord = m[7];
						var _coordmap = _coord.replace("(", "");
						_coordmap = _coordmap.replace(")", "");
						var link =  '<button onclick='+'"showComments('+ m[0]+')"'+ '>' +  m[2] + '</button>'
					$('#my_map_canvas').gmap('addMarker', { 'position': _coordmap } ).click(function() {
						$('#my_map_canvas').gmap('openInfoWindow', {'content': link}, this);
					});
				});
			});
		}
	}) 
	\end{lstlisting}
	\vspace{1cm}
	\item Kod funkcji odpowiedzialnej za wyświetlanie miniatur zdjęć dodanych przez użytkownika sposobem \textit{przeciągnij i upuść} ma następującą postać:	
	\begin{lstlisting}
    function createImage(file){   
	    var preview = $(template),
	    image = $('img', preview);	    
	    var reader = new FileReader();	    
	    image.width = 100;
	    image.height = 100;
	    
	    reader.onload = function(e){
		    image.attr('src',e.target.result);
		    };
	    reader.readAsDataURL(file);
	    preview.appendTo(dropbox);
	    $.data(file,preview);
	}
	\end{lstlisting}	
	 		 	
	\pagebreak	 		 	
 	\subsection* {PHP i MySQL}
 	\item Zastosowanie kodu \textit{PHP} w niniejszej pracy zostało ograniczone do pośredniczenia między skryptami \textit{JavaScript} a bazą danych. Służy głównie do wykonywania prostych zapytań i zwracania pobranych danych do aplikacji. Przykładowy kod pobiera wiersze z tabeli \textit{places}, zawierające informacje o miejscach dodanych przez użytkowników, a następnie zwraca je w formacie \textit{json}:
 	\begin{lstlisting}[language=PHP]
 	<?php
 	include 'config.php';
 	connect_to_db();
 	
 	$result = mysql_query("SELECT * FROM places");
 	
 	if(mysql_num_rows($result)){
	 	echo '{"markers":[';
 	
	 	$first = true;
	 	while($row=mysql_fetch_row($result)){
		 	if($first) {
			 	$first = false;
		 	} else {
			 	echo ',';
		 	}
		 	echo json_encode($row);
	 	}
	 	echo ']}';
 	} else {
	 	echo '{"markers":[]}';
 	}
 	\end{lstlisting}
 	
 	\subsection* {CSS}
 	\item Większa część reguł opisujących wygląd aplikacji znajduje się w arkuszach stylów wchodzących w skład \textit{Bootstrapa}. Pozostałe autor napisał samodzielnie. Poniżej znajduje się przykład, który stanowi nadpisanie kodu z arkusza \textit{Bootstrapa}, zastosowano w atrybut wprowadzony przez \textit{CSS3} - gradient:
  	\begin{lstlisting}
	.panel-default {
				border-color: #852600;
				background-image:
				radial-gradient(
						#ffb366,
						#f19d4a
						);		
	}
  	\end{lstlisting}	
  	
 	
 		
	\end{enumerate}
	\chapter{TESTY}	
		Aplikację poddano testom jednostkowym. Wykorzystano w tym celu narzędzie \textit{FireBug}, będące wtyczką do przeglądarki internetowej \textit{Firefox}. Na oficjalnej stronie \textit{Mozilla Foundation}\footnote{https://addons.mozilla.org/pl/firefox/addon/firebug/}, która udostępnia dodatek, widnieje następujący opis produktu:
		\begin{quote}
			,,Firebug integruje się z Firefoksem, by dodać bogactwo narzędzi programistycznych dostępnych błyskawicznie podczas używania przeglądarki. Można edytować, analizować kod oraz monitorować CSS, HTML i JavaScript bezpośrednio na dowolnej stronie internetowej…''
		\end{quote}		
		\par Dzięki możliwości ustawianie punktów wstrzymania w kodzie programu można w wygodny sposób odczytać aktualny stan zmiennych. Przy użyciu tego narzędzia przetestowano kod \textit{JavaScript}, ze szczególnym uwzględnieniem funkcji wykorzystujących \textit{Ajaxa}.
		\begin{enumerate}
			\item Sprawdzanie poprawności pobierania danych dotyczących bieżącego użytkownika witryny.
			\\Za to działanie odpowiada funkcja anonimowa uruchamiająca się po załadowaniu całego dokumnentu \textit{HTML}:
			\begin{lstlisting}
			$(document).ready(function($) {
				$.ajax({
					url: 'zalogowany.php',
					dataType: 'json',
					type: 'get',
					success: function (output) {					
					//[kod przetwarzajacy zwrocone dane]
					}        
				}
			});
			\end{lstlisting}
		Treść zwróconych danych została przedstawiona na poniższych zrzutach ekranu (rysunek nr 5.1 oraz 5.2): 
		\begin{figure}[H]	
 		\centering
 		\includegraphics[width=16cm]{zal}
 		\caption[Firebug]{Firebug: pobranie danych zalogowanego użytkownika.}
	 	\end{figure}	
		\begin{figure}[H]	
			\centering
			\includegraphics[width=16cm]{niezal}
			\caption[Firebug]{Firebug: pobranie danych niezalogowanego użytkownika.}
		\end{figure}
	
		\item Pobranie danych dotyczących miejsca wybranego przez użytkownika i dołączenie ich do dokumentu \textit{HTML}.
		\\Za to działanie odpowiada funkcja anonimowa uruchamiająca się po załadowaniu całego dokumnentu \textit{HTML}:
		\begin{lstlisting}
	    $.getJSON( 'place.php?id='+placeID, function(result) {
	    
		    $("#ajax_content_profile").html('');
		    $("#ajax_content_profile")
               .append(
               '<h3> Opis </h3>'+
               '<div class="panel panel-default">'+
               '<div class="panel-heading">'+ result['name'] +
               
               '</div>'+
               '<div class="panel-body">'+
               '<p>'+result['country']+'</p>'+
               '<p>'+'Wspolrzedne: '+ result['coordinates']+'</p>'+
               '<p>'+'Dodal(a): '+ result['login']+'</p>'
               );
		});

		\end{lstlisting}
		Treść zwróconych danych została przedstawiona na poniższym wycinku ekranu (rysunek nr 5.3): 
		\begin{figure}[H]	
			\centering
			\includegraphics[width=16cm]{getplace}
			\caption{Firebug: pobranie danych wybranego miejsca.}
		\end{figure}	
	
	
		\item Pobranie informacji o zdjęciach przypisanych do wybranego miejsca.
		\\Funkcja odpowiedzialne za zadanie ma następującą postać:
		\begin{lstlisting}
	    $.getJSON( 'get_images.php?id='+placeID, function(result) {
		    $('.carousel-indicators').html('');
		    $('.carousel-inner').html('');
		    if (!(result.images=='no')) {
			    $("#place-carousel").removeClass('invisible').addClass('slide');
			    $.each(result.images, function (i, m) {
			    //[dolaczenie obrazow do dokumentu HTML]
			    };
		    }
		});
		\end{lstlisting}	
		Na rysunku 5.4 przedstawiony jest wynik funkcji.
		 	\begin{figure}[H]
		 		\centering
		 		\includegraphics[width=16cm]{images}
		 		\caption{Firebug: wynik funkcji JQuery, pobierającej nazwy zdjęć przypisanych do miejsca.}
		 	\end{figure}

		\item Dodawanie miejsca do bazy
		\\Funkcja uruchamiana jest po naciśnięciu przycisku ,,Zapisz'':
		\begin{lstlisting}
		function openDialog(marker) {
			$('#dialog'+marker.__gm_id).dialog({'width':400,'modal':true, 'title': 'Edytuj i zapisz punkt', 'buttons': {
				"Cofnij": function() {
						//[kod anulujacy zadanie]
					},
				"Zapisz": function() {
						$.ajax({
						url: 'send_place.php',
						type: 'POST',
						data: $('#dialogundefined').serialize(),
						success:
							function(result) { 
							//[reszta kodu]
		\end{lstlisting}
		Funkcja wysyła na serwer dane z formularza, a w odpowiedzi otrzymuje identyfikator nowego miejsca. Rysunek 5.5 przedstawia wysyłane dane, natomiast rysunek 5.6 - odbierane:
	 	\begin{figure}[H]
	 		\centering
	 		\includegraphics[width=16cm]{send1}
	 		\caption{Firebug: dane wysyłane przy dodawaniu nowego miejsca.}
		 	\vspace{1cm}
	 		\includegraphics[width=16cm]{send2}
	 		\caption{Firebug: odpowiedź serwera zawierająca identyfikator utworzonego punktu.}
	 		
	 	\end{figure}

		\end{enumerate}
		
		Do testowania kodu \textit{HTML} i \textit{CSS} użyto narzędzi udostępnianych \textit{online} przez \textit{World Wide Web Consortium}: \textit{Markup Validation Service}\footnote{http://validator.w3.org/} oraz \textit{CSS Validation Service}\footnote{http://jigsaw.w3.org/css-validator/}. Przykładowy raport widnieje na rysunku nr 5.8.
	 	\begin{figure}[H]
	 		\centering
	 		\includegraphics[width=14cm]{w3c}
	 		\caption{Sprawdzenie poprawności kodu z użyciem walidatora \textit{W3C}.}
	 		
	 	\end{figure}

				
	\chapter{DOKUMENTACJA UŻYTKOWA}
		\section {Wymagania sprzętowe}
			\noindent Do korzystania z aplikacji niezbędne są:
			\begin{enumerate}
				\item Zaktualizowana przeglądarka internetowa (Chrome, Opera, Internet Explorer lub Firefox).
				\item Dostęp do Internetu (portal znajduje się pod adresem:\\ http://inzynierka.keed.pl/wagabunda).
			\end{enumerate}
		\section {Instrukcja korzystania z serwisu}
			\begin{enumerate}
				\item Przeglądanie obiektów w serwisie
				\\Sposób 1: Kliknij na wybrany znacznik (1a), a następnie na nazwę miejsca (1b).
				\\Sposób 2: Kliknij na panel po prawej stronie (2a) i wybierz miejsce z listy (2b).
				\\Aby przeczytać komentarze i obejrzeć zdjęcia - przewiń stronę w dół.	
			 	\begin{figure}[H]
			 		\centering
			 		\includegraphics[width=14cm]{instrukcja_1}
			 		\caption{Przeglądanie miejsc dodanych do mapy.}
			 	\end{figure}
			 	\pagebreak
			 	\item Rejestracja
			 	\\W menu głównym wybierz pozycję ,,Zarejestruj'', wypełnij wszystkie pola i naciśnij przycisk ,,Zarejestruj się'' (2). Po udanej rejestracji zostaniesz automatycznie zalogowany(a) do serwisu. 	
			 	\item Logowanie
			 	\\W menu głównym wybierz pozycję ,,Zaloguj'' i wprowadź dane podane przy rejestracji. Kliknij ,,Zaloguj się'' (3).
			 	
			 	\begin{figure}[H]				 		
			 		\includegraphics[width=10cm]{instrukcja_2}
			 		\includegraphics[width=4.6cm]{instrukcja_3}
			 		\caption{Formularze rejestracji i logowania}.
			 	\end{figure}
			 	
			 	\item Przeglądanie własnych miejsc (\textit{tylko dla zalogowanych})
			 	\\Przejdź do zakładki ,,Twój profil'', a następnie wybierz miejsca w sposób analogiczny do opisanego w punkcie nr 1.
	
			 	\item Dodawanie nowych miejsc (\textit{tylko dla zalogowanych})
			 	\\Przejdź do zakładki ,,Twój Profil''
			 	\\Kliknij na mapie miejsce, w którym chcesz dodać znacznik.
			 	\\Wypełnij pola w formularzu.
			 	\\Naciśnij przycisk ,,Zapisz'' (5a)
			 	\\Jeśli wybrałeś opcję TAK (5b) przy polu Zdjęcia, przewiń stronę w dół i przeciągnij zdjęcia z komputera do czarnego prostokąta (5c).
			 	\\Kliknij przycisk ,,Zakończ dodawanie zdjęć'' (5d) .
			 	
			 	\begin{figure}[H]				 		
			 		\includegraphics[width=7cm]{instrukcja_5}			 		
			 		\includegraphics[width=7cm]{instrukcja_6}
			 		\caption{Dodawanie nowego miejsca.}
			 	\end{figure}
			 	
			 	\item Dodawanie komentarzy (\textit{tylko dla zalogowanych})
			 	\\Przejdź do Strony głównej.
			 	\\Wprowadź komentarz do pola tekstowego pod mapą (6a).
			 	\\Kliknij ,,Prześlij'' (6b).			 	
			 	\begin{figure}[H]	
			 		\centering			 		
			 		\includegraphics[width=14cm]{instrukcja_7}
			 		\caption{Wystawianie komentarzy}.
			 	\end{figure}	

			 	\item Dodawanie miejsc do schowka (\textit{tylko dla zalogowanych})
			 	\\Przejdź do Strony głównej.
			 	\\Wybierz obiekt.
			 	\\Kliknij przycisk ,,Dodaj do schowka'', znajdujący się pod opisem miejsca (7).
			 	\\Miejsca dodane do schowka można przeglądać w widoku ,,Twojego profilu''.	
			 	\begin{figure}[H]	
			 		\centering			 		
			 		\includegraphics[width=10cm]{instrukcja_8a}
			 		\caption{Dodawanie miejsca od schowka}.
			 	\end{figure}
	
			 	\item Usuwanie miejsc (\textit{tylko dla zalogowanych})
			 	\\Wybierz obiekt na stronie głównej lub na Twoim profilu.
			 	\\Jeśli wybrane miejsce zostało dodane przez Ciebie (lub jeśli jesteś administratorem), pod opisem obiektu pojawi się przycisk ,,Usuń'' - kliknij go (8).
			 	\begin{figure}[H]	
			 		\centering			 		
			 		\includegraphics[width=10cm]{instrukcja_8b}
			 		\caption{Usuwanie miejsca}.
			 	\end{figure}	
			 	\item Wyświetlanie i usuwanie użytkowników (\textit{tylko dla administratorów})
			 	\\Przejdź do zakładki ,,Wyświetl użytkowników'' (9a).
			 	\\W celu usunięcia użytkownika kliknij przycisk ,,X'', znajdujący się obok niego (9b).
			 	\begin{figure}[H]			
			 		\centering	 		
			 		\includegraphics[width=14cm]{instrukcja_9}
			 		\caption{Wyświetlanie listy użytkowników}.
			 	\end{figure} 	
	
			\end{enumerate}	
	\chapter{PODSUMOWANIE}
	Projekt inżynierski opisywany w niniejszej pracy miał na celu wykorzystanie biblioteki \textit{JQuery} do stworzenia aplikacji internetowej. Program został napisany przy użyciu języków: \textit{JavaScript}, \textit{PHP}, \textit{MySQL}, \textit{HTML} oraz \textit{CSS}. Przeznaczeniem systemu jest wspomaganie wymiany informacji między podróżnikami. Jego główny element to mapa \textit{Google}, z której można odczytywać informacje o zaznaczonych miejscach oraz dodawać do niej nowe obiekty.
	\par Założenia dotyczące pracy zostały zrealizowane. Przy tworzeniu pracy autor znacznie podniósł swoją wiedzę i zyskał nowe umiejętności w dziedzinie programowania aplikacji internetowych. W trakcie pisania pracy pojawiły się różne pomysły na dalszy rozwój aplikacji. Przykładem może być tworzenie grup użytkowników, którzy dzieliliby się informacjami tylko w swoich kręgach oraz umożliwienie przeglądania miejsc dodanych przez konkretne osoby. Warto byłoby też wprowadzić wewnętrzny komunikator oraz spersonalizować profile użytkowników. Przy większej liczbie osób korzystających z serwisu ciekawym wyzwaniem byłaby implementacja systemu rekomendacyjnego.
	
	\begin {thebibliography}{10}
	\bibitem {Wazniak} Zakrzewicz M., \emph{Aplikacje WWW},\\ http://wazniak.mimuw.edu.pl/index.php?title=Aplikacje\_WWW, dostęp: 2 marca 2015
	\bibitem{Rutter} Rutter J., \emph{Podręcznik JQuery: Interaktywne interfejsy internetowe. Smashing Magazine}, Helion, Gliwice, 2011
	\bibitem{MacDonald} MacDonald M., \emph{HTML5: Nieoficjalny podręcznik}, Helion, Gliwice, 2012
	\bibitem{Gmaps}\emph{Google Maps Developer Documentation},\\ https://developers.google.com/maps/documentation/, dostęp: 26 lutego 2015
	\bibitem{Ullman} Ullman L., \emph{Nowoczesny język JavaScript}, Helion, Gliwice, 2013
	\bibitem{McFarland} McFarland D.S., \emph{JavaScript i JQuery: Nieoficjalny Podręcznik}, Helion, Gliwice, 2013
	\bibitem{Kobusinski}Kobusiński J., \emph{CSS w przykładach}, http://www.cs.put.poznan.pl/jkobusinski/css.html, dostęp: 1 marca 2015
	\bibitem{Bootstrap}\emph{About: Learn about the project's history, meet the maintaining teams, and find out how to use the Bootstrap brand}, http://getbootstrap.com/about/, dostęp: 1 marca 2015
	\bibitem{Firdaus} Firdaus T., \emph{Responsive Web Design: Nowoczesne strony www na przykładach}, Helion, Gliwice, 2014. 
	\bibitem{Strychalski} Strychalski R., \emph{JavaScript i PHP dla pasjonatów}, Nakom, Poznań, 2012
	\bibitem {Dubois} Dubois P., \emph{MySQL: Podręcznik administratora}, Helion, Gliwice, 2005		
	\end{thebibliography}
	\addtocounter{chapter}{1}
	\addcontentsline{toc}{chapter}{\protect\numberline{\thechapter}LITERATURA}
\end{document}
